---
title: 助人
date: 2016-10-19 22:41:12
tags:
- 交流
- 友善
---

{% asset_img hand.png %}

作为一个热情洋溢的程序员，不谈技术，为什么要谈助人？从三个最近的体验谈起。

年初，参加了一个培训，主题是非暴力沟通。参加它，是因为一次和同事讨论，互不妥协，挣的面红耳赤。培训完，我牢记了一句话，”连接在先，方案在后”。互相倾听，互相挖掘对方需求，而后讨论解决方案。接连的好，其实就有了一半的解决方案。培训后，一向信仰技术的我，开始思考人的重要性。

上个月，在三番的JavaOne里，接触到了很多时髦技术，还参加了一个经验交流会。会里，业界的顶级人才分享了影响他们职业生涯最关键的事情。其中Edson Yanaga分享了他的转折点，“和人们建立连接，做一些改变人们生活的事情。由衷的感激，全心的帮助人们”。这段话，对于开始思考人重要性的我来说，就像遇到了知己。

这两天在Hackernews上读到了一篇超过2000分的文章，[Be Kind](https://www.briangilham.com/be-kind)。这么多年几乎没见过超2000的。作者分享了他的故事，说是，有次，他做错了事，准备好被炒。结果老板不但没训他，还友善的问他学到了什么，之后还鼓励他，相信他会做的更好。作者受到触动，如今带新人，他时刻提醒自己要友善助人，看到他人的潜力。看完这个故事之后，我又产生了一次共鸣。

作为程序员的我，往往被对技术的执着和信仰蒙蔽了的双眼。看到了屏幕上的代码，却没有看到电话的那头，有一个止步不前，需要帮助的人；没看到邮件的那边，有一个想得到回复，早点回去接孩子的父亲；没有看到身边的新人，刚起步，渴望点拨。

把出发点放到人上，接电话，回邮件，带新人都是快乐的事情，因为助人。

# 延伸阅读
- [培养服务精神，能给你的生活和工作带来什么改变？](http://hui-wang.info/tags/%E6%9C%8D%E5%8A%A1%E7%B2%BE%E7%A5%9E/)